[[_TOC_]]

# 第一章：从一个简单的分子动力学模拟程序开始

本章将从一个简单的分子动力学模拟程序开始，带领读者走进分子动力学模拟的世界。在以后的章节，我们将逐步深入地探讨分子动力学模拟的若干重要课题。我们假设读者已经掌握本科水平的《经典力学》和《热力学与统计物理》知识。读者在阅读本章之前，可以先复习一下本书附录中的经典力学([附录 A：经典力学回顾](https://gitlab.com/brucefan1983/molecular-dynamics-simulation/-/tree/main/A-classical-mechanics-review))、热力学（[附录 B：热力学回顾](https://gitlab.com/brucefan1983/molecular-dynamics-simulation/-/tree/main/B-thermodynamics-review)) 以及统计力学（[附录 C：统计力学回顾](https://gitlab.com/brucefan1983/molecular-dynamics-simulation/-/tree/main/C-statistical-mechanics-review))。如果读者觉得已经有很好的基础，则可直接往下阅读。

## 1.1 简单分子动力学模拟的基本要素

### 1.1.1 分子动力学模拟的定义

作者曾经在一篇博文给分子动力学模拟下过一个定义：

分子动力学模拟是一种数值计算方法，在这种方法中，我们对一个具有一定初始条件和边界条件且具有相互作用的多粒子系统的运动方程进行数值积分，得到系统在相空间中的一条离散的轨迹，并用统计力学的方法从这条相轨迹中提取出有用的物理结果。

在本章余下的部分，我们会一一考察上述定义中的重要概念，如初始条件、边界条件、相互作用、运动方程、数值积分等。这里，我们首先讨论上述定义中的“统计力学的方法”。

在一个特定的平衡态统计系综中，一个物理量 $`A`$ 的统计平均值可表达为
```math
\langle A \rangle_{\rm ensemble} = \int f(p,q) A(p,q) dpdq
```
其中，$`f(p,q)`$ 是该系综的分布函数，$`q`$ 和 $`p`$ 代表广义坐标和广义动量的集合。这样的统计平均称为系综平均。然而，根据我们的定义，在分子动力学模拟中并没有使用“系综”（即系统的集合），而是仅对一个系统的时间演化过程进行分析。那么，上述定义中的“统计力学的方法”指的是什么呢？

这里的“统计力学的方法”指的是时间平均，即
```math
\langle A \rangle_{\rm time} = \lim_{t\to\infty}\frac{1}{t}\int_0^t A(t') dt'
```
我们知道，随着时间的推移，系统将历经一条相轨迹。因为这条相轨迹永不与自身相交，如果它不代表一个周期性运动的话，那么随着时间的增加，这条相轨迹应该历经越来越多的相点。一个自然的假设是，当时间趋近于无穷大时，这条相轨迹将遍历系统的所有相点。这就是各态历经假设。在此假设下，系综平均与时间平均等价。

从实验的角度来说，对热力学体系的实验测量采用了时间平均而非系综平均。所以，分子动力学模拟实际上比基于系综的统计力学更加贴近实验。从计算机模拟的角度来看，除了采用时间平均的分子动力学模拟，还有直接采用系综平均的蒙特卡罗模拟，但本书不讨论蒙特卡罗模拟。

根据上述定义，我们可以设想一个典型的、简单的分子动力学模拟有如下大致的计算流程：
- 初始化。设置系统的初始条件，具体包括各个粒子的位置矢量和速度矢量。
- 时间演化。根据系统中的粒子所满足的相互作用规律，由牛顿定律确定所有粒子的运动方程（二阶常微分方程组），并对运动方程进行数值积分，即不断地更新每个粒子的坐标和速度。最终, 我们将得到一系列离散的时刻系统在相空间中的位置，即一条离散的相轨迹。
- 测量。用统计力学的方法分析相轨迹所蕴含的物理规律。

### 1.1.2 初始条件

初始化指的是确定一个初始的相空间点，包括各个粒子初始的坐标和速度。在分子动力学模拟中，我们需要对 $`3N`$（$`N`$ 是粒子数目）个二阶常微分方程进行数值积分。因为每一个二阶常微分方程的求解都需要有两个初始条件，所以我们需要确定 $`6N`$ 个初始条件：$`3N`$ 个初始坐标分量和 $`3N`$ 个初始速度分量。

#### 坐标初始化

坐标的初始化指的是为系统中的每个粒子选定一个初始的位置坐标。分子动力学模拟中如何初始化位置主要取决于所要模拟的体系。例如，如果要模拟固态氩，就得让各个氩原子的位置按面心立方结构排列。如果要模拟的是液态或者气态物质，那么初始坐标的选取就可以比较随意了。重要的是，在构造的初始结构中，任何两个粒子的距离都不能太小，因为这可能导致有些粒子受到非常大的力，以至于让后面的数值积分变得非常不稳定。坐标的初始化也常被称为建模，往往需要用到一些专业的知识，例如固体物理学（晶体学）中的知识。本章将通过一个程序介绍固态氩的建模。

#### 速度初始化

我们知道，任何经典热力学系统在平衡时各个粒子的速度满足麦克斯韦分布。然而，作为初始条件，我们并不一定要求粒子的速度满足麦克斯韦分布。最简单的速度初始化方法是产生 $`3N`$ 个在某个区间均匀分布的随机速度分量，再通过如下几个基本条件对速度分量进行修正。

- 第一个条件是让系统的总动量为零。也就是说，我们不希望系统的质心在模拟的过程中跑动。分子间作用力是所谓的内力，不会改变系统的整体动量，即系统的整体动量是守恒的。只要初始的整体动量为零，在分子动力学模拟的时间演化过程中整体动量将保持为零。如果整体动量明显偏离零（相对于所用浮点数精度来说），则说明模拟出了问题。这正是判断程序是否有误的标准之一。

- 第二个条件是系统的总动能应该与所选定的初始温度对应。我们知道，在经典统计力学中，能量均分定理成立，即粒子的哈密顿量中每一个具有平方形式的能量项的统计平均值都等于 $`k_{\rm B} T/2`$。其中，$`k_{\rm B}`$ 是玻尔兹曼常数，$`T`$ 是系统的绝对温度。所以，在将质心的动量取为零之后就可以对每个粒子的速度进行一个标度变换，使得系统的初始温度与所设定的温度一致。假设我们设置的目标温度是$`T_0`$，那么对各个粒子的速度做如下变换即可让系统的温度从$`T`$变成 $`T_0`$：
```math
\vec{v}_i \rightarrow \vec{v}_i'= \vec{v}_i\sqrt{\frac{T_0}{T}}.
```
容易验证（见习题），在做上式中的变换之前，如果系统的总动量已经为零，那么在做这个变换之后，系统的总动量也为零。

- 第三个可选的条件是角动量的初始化。我们将在一个习题中研究这个问题。

### 1.1.3 边界条件

在我们对分子动力学模拟的定义中，除了初始条件，还提到了边界条件。边界条件对常微分方程的求解并不是必要的，但在分子动力学模拟中通常会根据所模拟的物理体系选取合适的边界条件，以期得到更合理的结果。边界条件的选取对粒子间作用力的计算也是有影响的。常用的边界条件有好几种，但我们这里只先讨论其中的一种：周期边界条件。在计算机模拟中，模拟的系统尺寸一定是有限的，通常比实验中对应的体系的尺寸小很多。选取周期边界条件通常可以让模拟的体系更加接近于实际的情形，因为原本有边界的系统在应用了周期边界条件之后，“似乎”没有边界了。当然，并不能说应用了周期边界条件的系统就等价于无限大的系统，只能说周期边界条件的应用可以部分地消除边界效应，让所模拟系统的性质更加接近于无限大系统的性质。通常，在这种情况下，我们要模拟几个不同大小的系统，分析所得结果对模拟尺寸的依赖关系。

在计算两个粒子，如粒子 $`i`$ 和粒子 $`j`$ 的距离时，就要考虑周期边界条件带来的影响。举个一维的例子。假设模拟在一个长度为 $`L_x`$ 的模拟盒子中进行，采用周期边界条件时，必须将该一维的盒子想象为一个圆圈。假设 $`L_x=10`$（任意单位），第 $`i`$ 个粒子的坐标 $`x_i=1`$，第 $`j`$ 个粒子的坐标 $`x_j=8`$，则这两个粒子的距离是多少呢？如果忽略周期边界条件，那么答案是 $`|x_j-x_i|=7`$，而且 $`j`$ 粒子在 $`i`$ 粒子的右边（坐标值大的一边）。但是，在采取周期边界条件时，也可认为 $`j`$ 粒子在 $`i`$ 粒子的左边，且坐标值可以平移至$`8-10=-2`$。这样，$`j`$ 与 $`i`$ 的距离是 $`|x_j-x_i|=3`$，比平移 $`j`$ 粒子之前两个粒子之间的距离要小。在我们的模拟中，总是采用最小镜像约定：在计算两个粒子的距离时，总是取最小的可能值。定义
```math
x_j-x_i \equiv x_{ij}
```
则这个约定等价于如下规则：如果 $`x_{ij}<-L_x/2`$，则将 $`x_{ij}`$ 换为 $`x_{ij}+L_x`$；如果 $`x_{ij}>+L_x/2`$，则将 $`x_{ij}`$换为 $`x_{ij}-L_x`$。最终效果就是让变换后的 $`x_{ij}`$ 的绝对值不大于 $`L_x/2`$。

很容易将上述讨论推广到二维和三维的情形。例如，在二维的情形中，就要将一个周期的模拟盒子想象为一个环面，就像一个甜甜圈或一个充了气的轮胎的表面。在三维的情形中，就要将一个周期的模拟盒子想象为一个三维环面，而最小镜像约定可以表达为：

- 如果 $`x_{ij}<-L_x/2`$，则将 $`x_{ij}`$ 换为 $`x_{ij}+L_x`$；如果 $`x_{ij}>+L_x/2`$，则将 $`x_{ij}`$换为 $`x_{ij}-L_x`$。
- 如果 $`y_{ij}<-L_y/2`$，则将 $`y_{ij}`$ 换为 $`y_{ij}+L_y`$；如果 $`y_{ij}>+L_y/2`$，则将 $`y_{ij}`$换为 $`y_{ij}-L_y`$。
- 如果 $`z_{ij}<-L_z/2`$，则将 $`z_{ij}`$ 换为 $`z_{ij}+L_z`$；如果 $`z_{ij}>+L_z/2`$，则将 $`z_{ij}`$换为 $`z_{ij}-L_z`$。

这里，我们假设了三维模拟盒子中 3 个共点的边的长度分别为 $`L_x`$、$`L_y`$ 和 $`L_z`$，且两两相互垂直（所谓的正交模拟盒子）。如果有任意两个共点的边不是相互垂直的，情况就要复杂一些。本章仅讨论正交盒子的情形，以后再讨论非正交盒子的情形。

### 1.1.4 相互作用

宏观物质的性质在很大程度上是由微观粒子之间的相互作用力决定的。所以，对粒子间相互作用力的计算在分子动力学模拟中是至关重要的。粒子间有何种相互作用不是分子动力学模拟本身所能回答的；它本质上是一个量子力学的问题。在经典分子动力学模拟中，粒子间的相互作用力常常由一个或多个经验势函数描述。经验势函数能够在某种程度上反映出某些物质的某些性质。近年来，机器学习也广泛地用于构造更加准确的势函数。在本章，我们只介绍一个称为 Lennard-Jones 势的简单势函数（简称为 LJ 势）。在以后的章节中，我们将介绍更多的经验势函数以及机器学习势函数。

考虑系统中的任意粒子对 $`i`$ 和 $`j`$，它们之间的相互作用势能可以写为
```math
U_{ij}(r_{ij})=4\epsilon
\left(
\frac{\sigma^{12}}{r_{ij}^{12}}-\frac{\sigma^{6}}{r_{ij}^{6}}
\right). 
```
其中，$`\epsilon`$ 和 $`\sigma`$ 是势函数中的参数，分别具有能量和长度的量纲；$`r_{ij}=|\vec{r}_j-\vec{r}_i|`$ 是两个粒子间的距离。

LJ 势比较适合描述惰性元素组成的物质。它是最早提出的两体势函数之一。所谓两体势，指的是两个粒子 $`i`$ 和 $`j`$ 之间的相互作用势仅依赖于它们之间的距离 $`r_{ij}`$，不依赖于系统中其他粒子的存在与否及具体位置。本章只讨论两体势，后续的章节会讨论一些多体势，即非两体势。对于两体势函数，我们可以将整个系统的总势能 $`U`$ 写为
```math
U=\sum_{i=1}^N U_i;
```
```math
U_i= \frac{1}{2} \sum_{j \neq i} U_{ij}(r_{ij}).
```
将以上两式合起来，可以写成
```math
U=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^N  \sum_{j \neq i} U_{ij}(r_{ij})
```
上面的 $`U_i`$ 可以称为粒子 $`i`$ 的势能。也可以将总势能写为如下形式：
```math
U=\sum_{i=1}^N \sum_{j > i} U_{ij}(r_{ij})
```

根据力的定义可得（见习题），粒子 $`i`$ 所受总的力为
```math
\vec{F}_{i} = \sum_{j \neq i} \vec{F}_{ij}
```
```math
\vec{F}_{ij} =
\frac{\partial U_{ij}(r_{ij})}{\partial r_{ij}}
\frac{\vec{r}_{ij} }{r_{ij}}
```
其中，我们定义了一个表示粒子间相对位置的符号
```math
\vec{r}_{ij} \equiv \vec{r}_j - \vec{r}_i
```
显然，牛顿第三定律成立：
```math
\vec{F}_{ij} = - \vec{F}_{ji}.
```
进一步推导可得 LJ 势中力的明确表达式：
```math
\vec{F}_{ij} =
\left(
\frac{24 \epsilon \sigma^6}{r_{ij}^8}
-
\frac{48 \epsilon \sigma^{12}}{r_{ij}^{14}}
\right)
\vec{r}_{ij}.
```

通常，为了节约计算，我们会对势函数进行一个截断，即认为当两个原子之间的距离大于某个截断距离 $`R_{\rm c}`$ 时，它们之间的相互作用势能和力都是零：
```math
U_{ij}(r_{ij}) = 0  \quad（r_{ij} > R_{\rm c})
```
```math
\vec{F}_{ij} = \vec{0}  \quad（r_{ij} > R_{\rm c})
```

### 1.1.5 运动方程的数值积分

我们知道在经典力学中，粒子的运动方程可以用牛顿第二定律表达。例如，对于第 $`i`$ 个粒子，其运动方程为
```math
m_i \frac{d\vec{r}_i^2}{dt^2} = \vec{F}_i
```
这是一个二阶常微分方程，我们可以把它改写为两个一阶常微分方程：
```math
\frac{d\vec{r}_i}{dt} = \vec{v}_i
```
```math
\frac{d\vec{v}_i}{dt} = \frac{\vec{F}_i}{m_i}
```

对运动方程进行数值积分的目的就是在给定的初始条件下找到各个粒子在一系列离散的时间点的坐标和速度值。我们假设每两个离散的时间点之间的间隔是固定的，记为 $`\Delta t`$，称为时间步长。在分子动力学模拟中使用的数值积分方法有很多种，本章只介绍所谓的“速度-Verlet”积分方法，其推导过程见习题。在该方法中，第 $`i`$ 个粒子在时刻 $`t+\Delta t`$ 的速度 $`\vec{v}_i(t+\Delta t)`$ 和位置 $`\vec{r}_i(t+\Delta t)`$ 分别由以下两式给出：
```math
\vec{v}_i(t+\Delta t)=\vec{v}_i(t)+\frac{1}{2}\frac{\vec{F}_i(t)+\vec{F}_i(t+\Delta t)}{m_i}\Delta t
```
```math
\vec{r}_i(t+\Delta t)
=\vec{r}_i(t)
+\vec{v}_i(t)\Delta t
+\frac{1}{2}\frac{\vec{F}_i(t)}{m_i}(\Delta t)^2
```

由以上两式可以看出，$`t+\Delta t`$ 时刻的坐标仅依赖于 $`t`$ 时刻的坐标、速度和力，但 $`t+\Delta t`$ 时刻的速度依赖于 $`t`$ 时刻的速度、力及 $`t+\Delta t`$ 时刻的力。所以，从算法的角度来说，以上两式应该对应如下的计算流程：
- 第一步：部分地更新速度并完全地更新坐标（注意，我们引入了一个中间的速度变量 $`\vec{v}_i(t+\Delta t/2)`$）：
```math
\vec{v}_i(t) \rightarrow \vec{v}_i(t+\Delta t/2)=\vec{v}_i(t)+\frac{1}{2}\frac{\vec{F}_i(t)}{m_i}\Delta t
```
```math
\vec{r}_i(t)\rightarrow \vec{r}_i(t+\Delta t)
=\vec{r}_i(t)
+\vec{v}_i(t+\Delta t/2)\Delta t
```
- 第二步：用更新后的坐标计算新的力
```math
\vec{F}_i(t)\rightarrow \vec{F}_i(t+\Delta t)
```
- 第三步：用更新后的力完成速度的更新：
```math
\vec{v}_i(t+\Delta t/2) \rightarrow \vec{v}_i(t+\Delta t)=\vec{v}_i(t+\Delta t/2)+\frac{1}{2}\frac{\vec{F}_i(t+\Delta t)}{m_i}\Delta t
```

完成上述计算之后，粒子的坐标、速度、和力都从 $`t`$ 时刻的更新为 $`t+\Delta t`$ 时刻的。这就是一个时间步的计算。反复执行这样的计算流程，系统的微观状态就会不断地随时间变化，从而得到一条相空间的轨迹。系统所有的宏观性质都包含在相轨迹中。

## 1.2 用 C++ 开发一个简单的分子动力学模拟程序

本节给出一个简单的用 C++ 开发的分子动力学模拟程序。我们选择用 C++ 语言开发程序，因为这是作者最熟悉的编程语言。因为分子动力学模拟一般较为耗时，所以用高效的编译型语言开发较为合适。除了 C++ 语言，C 语言和 Fortran 语言也很高效。如果需要的话，读者可使用其中的任何一门语言编写分子动力学模拟程序。另外，在完成分子动力学模拟的计算后，我们往往需要对得到的数据进行可视化，此时使用一门解释性语言更为方便。我们选择使用流行的Python语言进行数据的后处理和可视化。

### 1.2.1 程序中使用的单位制

我们的分子动力学模拟程序只涉及经典力学和热力学，故只需要用到 4 个基本物理量的单位。我们选择如下 4 个基本单位来确定各个物理量的数值：
- 能量：电子伏特（记号为 eV），约为 $`1.6\times 10^{-19}`$ J。

- 长度：埃（angstrom，记号为 A），即 $`10^{-10}`$ m。

- 质量：原子质量单位（atomic mass unit，记号为 amu），约为 $`1.66 \times 10^{-27}`$ kg。

- 温度：开尔文（记号为 K）。

用这样的基本单位，可使程序中大部分物理量的数值都接近 1。我们称这样的单位为该程序的“自然单位”。

从以上基本单位可以推导出程序中其他相关物理量的单位：

- 力。因为力乘以距离等于功（能量），故力的单位是能量单位除以长度单位，即 eV A$`^{-1}`$。

- 速度。因为动能正比于质量乘以速度的平方，故速度的单位是能量单位除以质量单位再开根号，即 eV$`^{1/2}`$ amu$`^{-1/2}`$。

- 时间。因为长度等于速度乘以时间，故时间的单位是长度单位除以速度单位，即A amu$`^{1/2}`$ eV$`^{-1/2}`$，约为 $`1.018051 \times 10^{1}`$ fs（fs 指飞秒，即 $`10^{-15}`$ s）。

- 玻尔兹曼常数 $`k_{\rm B}`$。这是一个很重要的常数，它在国际单位制中约为 $`1.38\times 10^{-23}`$ J/K，对应于程序自然单位制的 $`8.617343 \times 10^{-5}`$ eV/K。

### 1.2.2 源代码解析

本章的程序 `ljmd.cpp` 很简单，故将所有代码写在一个源文件。我们从该文件的主函数 `main()` 看起。作者为本书写的源代码几乎没有注释（好的程序不需要注释），但在书中，为了帮助理解，我们添加了很多注释。

```c++
int main(int argc, char** argv)
{
  int nx, Ne, Np;
  double T0, ax, timeStep;
  std::string name; // 存放一些后面不需要用的字符串（这些字符串在输入文件中起到提示的作用）
  std::cin >> name >> nx; // 读入模型在每个方向的单胞个数
  std::cin >> name >> Ne; // 读入平衡阶段的步数
  std::cin >> name >> Np; // 读入产出阶段的步数
  std::cin >> name >> T0; // 读入目标温度
  std::cin >> name >> ax; // 读入晶格常数
  std::cin >> name >> timeStep; // 读入时间步长
  const int N = 4 * nx * nx * nx; // 计算总的原子数（每个单胞有4个原子）
  const int Ns = 100; // 每100步输出一次数据
  const int MN = 200;
  timeStep /= TIME_UNIT_CONVERSION; // 将输入的时间步长的单位从 fs 转换为自然单位

  std::vector<int> NN(N);
  std::vector<int> NL(N * MN);
  std::vector<double> mass(N); // 质量
  std::vector<double> x(N); // x 坐标分量
  std::vector<double> y(N); // y 坐标分量
  std::vector<double> z(N); // z 坐标分量
  std::vector<double> vx(N); // x 速度分量
  std::vector<double> vy(N); // y 速度分量
  std::vector<double> vz(N); // z 速度分量
  std::vector<double> fx(N); // x 力分量
  std::vector<double> fy(N); // y 力分量
  std::vector<double> fz(N); // z 力分量
  std::vector<double> pe(N); // 势能
  double box[6]; // 盒子

  for (int n = 0; n < N; ++n)
    mass[n] = 40.0; // Ar 原子质量

  initializePosition(nx, ax, box, x, y, z); // 初始化坐标
  initializeVelocity(N, T0, mass, vx, vy, vz); // 初始化速度
  findNeighbor(N, MN, box, x, y, z, NN, NL);

  find_force(N, MN, box, x, y, z, NN, NL, fx, fy, fz, pe);

  // 平衡过程
  for (int step = 0; step < Ne; ++step) {
    integrate(N, timeStep, mass, fx, fy, fz, x, y, z, vx, vy, vz, 1);
    find_force(N, MN, box, x, y, z, NN, NL, fx, fy, fz, pe);
    integrate(N, timeStep, mass, fx, fy, fz, x, y, z, vx, vy, vz, 2);
    scaleVelocity(N, T0, mass, vx, vy, vz);
  }

  const clock_t tStart = clock();

  std::ofstream ofile("energy.txt");
  for (int step = 0; step < Np; ++step) {
    integrate(N, timeStep, mass, fx, fy, fz, x, y, z, vx, vy, vz, 1);
    find_force(N, MN, box, x, y, z, NN, NL, fx, fy, fz, pe);
    integrate(N, timeStep, mass, fx, fy, fz, x, y, z, vx, vy, vz, 2);
    if (0 == step % Ns) {
      double keTotal = 0.0;
      for (int n = 0; n < N; ++n) {
        double v2 = vx[n] * vx[n] + vy[n] * vy[n] + vz[n] * vz[n];
        keTotal += mass[n] * v2;
      }
      keTotal *= 0.5;
      const double peTotal = std::accumulate(pe.begin(), pe.end(), 0.0);
      ofile << keTotal << " " << peTotal << std::endl;
    }
  }
  ofile.close();

  const clock_t tStop = clock();
  const float tElapsed = float(tStop - tStart) / CLOCKS_PER_SEC;
  std::cout << "Time used for production = " << tElapsed << " s" << std::endl;

  return 0;
}
```

### 程序的编译与运行

我们用~\verb"make"（https://www.gnu.org/software/make/）程序从源文件构建出可执行文件。为此，我们准备了需要的~\verb"Makefile"~文件。如果要在Windows系统使用的话，可以从网站~http://www.equation.com/servlet/equation.cmd?fa=make/~下载一个GNU Make For Windows。在命令行敲~\verb"make"，即可编译本章程序，产生一个名为~\verb"ljmd"~的可执行文件。

### 程序正确性的测试

#### 能量守恒的测试

本章程序不是一次性开发出来的，而是一点一点地写出来的，而且作者在编写的过程中做过很多测试，也犯过很多错误。这个开发过程是很难在书中体现出来的。我们首先测试该程序是否能通过能量守恒的测试。

程序在产出阶段每隔100步输出系统的总动能$K(t)$和总势能$U(t)$，它们都是时间$t$（从产出阶段开始计时）的函数。对于大小有限的体系，它们都是随时间$t$涨落的。然而，根据能量守恒定律，系统动能和势能的和，即总能量$E(t)=K(t)+V(t)$，应该是不随时间变化的。当然，我们的模拟中使用了具有一定误差的数值积分方法，故总能量也会有一定大小的涨落。这个涨落主要与积分的时间步长有关系。一般来说，积分的时间步长越大，总能量的涨落越大。

图xxx（a）给出了系统的总动能、总势能和总能量在产出过程中随时间变化的情况。可以看出动能是正的，势能是负的，涨落相对较大；总能是负的，但在该图中看不出有涨落。图xxx（b）给出了$(E(t)-\langle E\rangle)/|\langle E\rangle|$，即总能的相对涨落值。可见总能量确实也有涨落，相对涨落值在$10^{-5}$量级。对于很小的体系来说，这是一个合理的值。

#### 动量守恒和速度分布的测试####

对能量守恒的检验只是判断一个分子动力学模拟程序是否正确的方法之一。一个分子动力学模拟程序通过了能量守恒的检验，不代表就没有错误了。请读者修改本章的程序，以某一个时间间隔输出各个粒子的速度，然后检验如下两点：
（1）体系的动量受否守恒？
（2）粒子的速度是否满足麦克斯韦速度分布规律？

## 1.3 习题

1. 假设一个体系有 $`N`$ 个粒子，他们的速度是 $`\{\vec{v}_i\}_{i=1}^N`$，对应的体系温度是 $`T`$。请验证，当对速度做标度变换
```math
\vec{v}_i \rightarrow \vec{v}_i'= \vec{v}_i\sqrt{\frac{T_0}{T}}.
```
之后，体系的温度将变成 $`T_0`$。提示：从温度的微观定义出发。


2. 证明：如果在做速度标度变换

```math
\vec{v}_i \rightarrow \vec{v}_i'= \vec{v}_i\sqrt{\frac{T_0}{T}}.
```
之前，系统的总动量已经为零，那么在做这个变换之后，系统的总动量也是零。


3. 本书所讨论的力都是保守力。保守力可以表达为势能的负梯度。例如，在具有 $`N`$ 个粒子的系统中，粒子 $`i`$ 的受力可以写成如下形式
```math
\vec{F}_i = - \nabla_i U
```
这里，$`U`$ 是整个系统的总势能。请由此推导正文中两体势函数体系中力的表达式：
```math
\vec{F}_{i} = \sum_{j \neq i}^N \frac{\partial U_{ij}(r_{ij})}{\partial r_{ij}}
\frac{\vec{r}_{ij} }{r_{ij}}
```

